\newpage
\chapter{Раздел 1}
Для решения следующих задач будет полезно определить следующие леммы

\section{Лемма о произведении}
\label{Лемма о произведении}
Для решения следующих задач будет полезно определить следующую лемму.

\textbf{Лемма}:
\textit{Произведение иррационального числа на рациональное иррационально.}

\textbf{Доказательство}: \par
Пойдём от противного. Учитывая, что рациональные числа представимы как дробь (a~--- иррациональное число ):
\begin{gather}
  \frac m n a = \frac p q \\
  a = \frac{pn}{qm} \\
\intertext{Так как $pn$ и $qm$ целые, как произведение целых, то можем их обозначить как целые $h$ и $l$.}
  a = \frac{h}{l} \\
\intertext{Мы получили, что иррациональное число можно записать как частное двух целых, т.\,е. число рациональное. Что невозможно. $\qed$}
\end{gather}

\section{Лемма о корне}
\label{Лемма о корне}

\textbf{Лемма}:
\textit{Корень натуральной степени, большей 1, разложение которого произведение простых чисел, степень хотя бы одного из них не кратна степени корня, есть число иррациональное.}

\textbf{Доказательство}:
Пойдём от противного. Если число рациональное, то его можно представить в следующем виде (p~--- подкоренное выражение):
\begin{gather}
  \sqrt[l] p = \frac m n \\
  p = \frac{m^l}{n^l} \\
  pn^l = m^l \\
\intertext{Где}
  p = \alpha^{i_1},\alpha^{i_2},\ldots \quad \exists i : i \not \div l
\end{gather}
При разложении $n^l$ на простые множители, будут простые числа в количестве кратном $l$ одинаковых,
так как они дублируются за счёт возведения в степень. $m^l$ по той же причине
даст тоже простые числа, одинаковые в количестве кратном $l$ .

Рассмотрим число $p$. В нём существует число степень, которого некратна $l$.
В силу этого, после разбивки левой части на простые множители, появятся наборы которые не кратны $l$ (т.\,к. кратное + некратное будет некратным).
В тоже время в правой части все множители в количестве, кратном $l$. Что невозможно. $\qed$

\section{Задача №1.6}
\textbf{Доказать}:
\begin{gather*}
  2 + \sqrt 3 \text{ иррационально}
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
Пойдём от противного.
\begin{gather*}
  2 + \sqrt 3 = \frac m n \\
  2n + \sqrt 3 n = m \\
  \sqrt 3 n = m - 2n \\
\end{gather*}
Правая часть будет рациональным числом, так как разность и произведение целых рационально. Левая часть будет рациональной, если $\sqrt 3 n$ рационально.
А $\sqrt 3 n$ будет иррационально в силу последовательного применения лемм
``\hyperlink{Лемма о произведении}{Лемма о произведении}'' и
``\hyperlink{Лемма о корне}{Лемма о корне}''. \qed

\section{Задача №1.7}
\textbf{Доказать}:
\begin{gather*}
  \sqrt 2 + \sqrt 3 \text{ иррационально}
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
Пойдём от противного.
\begin{gather*}
  \sqrt 2 + \sqrt 3 = \frac m n \\
  5 + 2\sqrt 6 = \frac{m^2}{n^2} \\
  5n^2 + 2\sqrt{2*3} n^2 = m \\
  2\sqrt{2*3} n^2 = m - 5n^2 \\
\end{gather*}
Правая часть будет рациональным числом, так как разность и произведение целых рационально. Левая часть будет рациональной, если $\sqrt{3*2} n^2$ рационально.
А $\sqrt{3*2} n^2$ будет иррационально в силу последовательного применения лемм
``\hyperlink{Лемма о произведении}{Лемма о произведении}'' и
``\hyperlink{Лемма о корне}{Лемма о корне}''.

\section{Задача №1.97}
\textbf{Выразить $S$} равнобедренной трапеции через угол $\alpha$ при основании $a$ ($a=2,b=1$).

\textbf{Решение}: \par
Площадь трапеции можно выразить
\begin{gather*}
  S = \frac{a-b}{2}\tg \alpha (\frac{a-b}{2}+b) \\
  S = \tg \alpha \frac{a^2-b^2}{4} \\
  S = \frac{3}{4}\tg \alpha  \\
\end{gather*}

\section{Задача №1.115}
\textbf{Найти $E$ и $D$} для:
\begin{gather*}
  y = e^{x^2-2}
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
\noindent Так как натуральная степень и вычитание не влияют на область определения:
\begin{gather*}
  D = (-\infty,+\infty) \\
\intertext{Так как $x^2$ принимает значения от $0$ до бесконечности}
  E = (\frac1{e^2},+\infty) \\
\end{gather*}

\section{Задача №1.254(a)}
\textbf{Доказать}:
\begin{gather*}
  \lowlim\limits_{x\to\infty}x_n +
  \lowlim\limits_{x\to\infty}y_n \leqslant
  \lowlim\limits_{x\to\infty}(x_n+y_n) \leqslant
  \lowlim\limits_{x\to\infty}x_n +
  \uplim\limits_{x\to\infty}x_n
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
\begin{gather*}
  1)\;
  \lowlim\limits_{x\to\infty}x_n +
  \lowlim\limits_{x\to\infty}y_n \leqslant
  \lowlim\limits_{x\to\infty}(x_n+y_n) \\
\intertext{Вспоминаем определение сложения последовательностей:}
  a_n + b_n = \{(a_1+b_1) , (a_2+b_2) , \ldots , (a_n + b_n) \} \\
\intertext{Мы видим, что при сложении важен порядок, а не размер величин. Т.\,е. $a_k+b_k$ может быть суммой любых по величине членов, например наибольшего($\sup a_n$) и наименьшего($\inf b_n$) элемента. В любом случае сумма будет вероятнее всего больше суммы минимумов, в ином случае равна ей. В то время, как левая часть доказуемого гарантирует сложение меньших членов последовательности (точнее их лимитов). Как следствие достигается равенство при $\lowlim x_n = \inf x_k,\lowlim y_n = \inf y_k$, а при иных правая будет больше.}
  2)\;
  \lowlim\limits_{x\to\infty}(x_n+y_n) \leqslant
  \lowlim\limits_{x\to\infty}x_n +
  \uplim\limits_{x\to\infty}y_n \\
\intertext{Аналогично, в левой части может быть сумма любых по величине членов(например наименьшего($\inf a_n$) и наименьшего($\inf b_n$) элемента). В то время, как правая часть доказуемого гарантирует сложение большего и меньшего членов последовательностей (точнее их лимитов). Стоит отметить, что в левой части нижний лимит, а значит мы можем не бояться, что там выйдет $\sup x_n + \sup y_n$ или просто большое число кроме случая монотонных последовательностей (а в них неравенство выполняется само по себе). Как следствие достигается равенство при $\lowlim x_n = \inf x_k,\lowlim y_n = \inf y_k$, а при иных правая будет больше. $\qed$}
\end{gather*}

\section{Задача №1.284}
\textbf{Найти}:
\begin{gather*}
  \lim\limits_{x\to\infty}\frac{(x+1)^5+(x+2)^5+\ldots +(x+n)^5}{x^5 + n^5}
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
\begin{gather*}
  \lim\limits_{x\to\infty}\frac{(x+1)^5+(x+2)^5+\ldots +(x+n)^5}{x^5 + n^5} =
  \lim\limits_{x\to\infty}\frac{x^5(n + \frac{\mathrm{const}}{x} + \frac{\mathrm{const}}{x^2} + \ldots)}{x^5 + n^5} = \\
  = \lim\limits_{x\to\infty}\frac{nx^5}{x^5 + n^5} =
  \lim\limits_{x\to\infty}\frac{nx^5}{x^5} =
  \lim\limits_{x\to\infty}n =
  n
\end{gather*}

\section{Задача №1.318}
\textbf{Доказать}:
\begin{gather*}
  \lim\limits_{x\to 0}\frac{a^x - 1}{x} =
  \ln a
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
\begin{gather*}
\intertext{Сделаем подстановку $y = a^x - 1$, учитывая:}
  x \to 0, y =a^x -1 \iff y \to 0 \\
  x = \log_a(y+1) \\
\intertext{Получаем:}
  \lim\limits_{y\to 0}\frac{y}{\log_a(y+1)} =
  \lim\limits_{y\to 0}\frac{y\ln a}{\ln(y+1)} =
  \lim\limits_{y\to 0}\frac{\ln a}{\frac1y\ln(y+1)} = \\
  =\lim\limits_{y\to 0}\frac{\ln a}{\ln(y+1)^{\frac1y}} =
  \lim\limits_{y\to 0}\frac{\ln a}{\ln e} =
  \lim\limits_{y\to 0}\ln a = \ln a \qed
\end{gather*}

\section{Задача №1.318}
\textbf{Доказать}:
\begin{gather*}
  \lim\limits_{x\to 0}\frac{(1+x)^a - 1}{x} =
  a
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
\begin{gather*}
\intertext{Сделаем подстановку $y = 1+x$, учитывая:}
  y = 1+x, x \to 0 \iff y \to 1 \\
  x = y - 1 \\
\intertext{Получаем:}
  \lim\limits_{y\to 1}\frac{y^a - 1}{y - 1} =
  \lim\limits_{y\to 1}\frac{(y - 1)(y^{a-1} + y^{a-2} + \ldots + 1)}{y - 1} = \\
  = \lim\limits_{y\to 1}(y^{a-1} + y^{a-2} + \ldots + 1) =
  \lim\limits_{y\to 1}a =
  a \qed
\end{gather*}

\section{Задача №1.522}
\textbf{Доказать}:
\begin{gather*}
  \left(\frac{1+ix}{1-ix}\right)^n = \frac{1+ia}{1-ia} \text{ корни действительны и различны}
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
\begin{gather*}
  \left(\frac{1+ix}{1-ix}\right)^n = \frac{1+ia}{1-ia} \\
  \left(\frac{(1+ix)(1+ix)}{1+x^2}\right)^n = \frac{(1+ia)(1+ia)}{1+a^2} \\
  \left(\frac{1+2ix-x^2}{1+x^2}\right)^n = \frac{1+2ia-a^2}{1+a^2} \\
  \left(\frac{1-x^2}{1+x^2}+i\frac{2x}{1+x^2}\right)^n = \frac{1-a^2}{1+a^2}+i\frac{2a}{1+a^2} \\
\intertext{Переводим в тригонометрическую форму, учитывая следующее:}
  r_x = \sqrt{\left(\frac{1-x^2}{1+x^2}\right)^2+\left(\frac{2x}{1+x^2}\right)^2} = \sqrt{\frac{(1-2x^2+x^4)+(4x^2)}{(1+x^2)^2}} = \sqrt{\frac{(1+x^2)^2}{(1+x^2)^2}} = 1 \\
  \sin(\varphi_x) = \frac{\frac{2x}{1+x}}{1} = \frac{2x}{1+x} \\
  r_a = \sqrt{\left(\frac{1-a^2}{1+a^2}\right)^2+\left(\frac{2a}{1+a^2}\right)^2} = \sqrt{\frac{(1-2a^2+a^4)+(4a^2)}{(1+a^2)^2}} = \sqrt{\frac{(1+a^2)^2}{(1+a^2)^2}} = 1 \\
  \sin(\varphi_a) = \frac{\frac{2a}{1+a}}{1} = \frac{2a}{1+a} \\
\intertext{Получаем:}
  \left(\cos(\arcsin{\frac{2x}{1+x^2}})+i\sin(\arcsin{\frac{2x}{1+x^2}})\right)^n =
  \cos(\arcsin{\frac{2a}{1+a^2}})+i\sin(\arcsin{\frac{2a}{1+a^2}}) \\
  \cos(n\arcsin{\frac{2x}{1+x^2}})+i\sin(n\arcsin{\frac{2x}{1+x^2}}) =
  \cos(\arcsin{\frac{2a}{1+a^2}})+i\frac{2a}{1+a^2} \\
\intertext{Производим замену переменных на следующее:}
  x = \tg(y) \\
  a = \tg(\alpha) \\
\intertext{Результат:}
  \cos(n\arcsin{\frac{2\tg(y)}{1+\tg(y)^2}})+i\sin(n\arcsin{\frac{2\tg(y)}{1+\tg(y)^2}}) =
  \cos(\arcsin{\frac{2\tg{\alpha}}{1+\tg{\alpha}^2}})+i\frac{2\tg{\alpha}}{1+\tg{\alpha}^2} \\
  \cos(n\arcsin{\sin(2y)})+i\sin(n\arcsin{\sin(2y)}) =
  \cos(\arcsin{\sin(2\alpha)})+i\sin(2\alpha) \\
  \cos(2ny)+i\sin(2ny) =
  \cos(2\alpha)+i\sin(2\alpha) \\
\intertext{Переводим в показательную форму (не забывая, что функции sin и cos циклична каждые $2\pi$):}
  e^{2iny} =
  e^{2i\alpha} \\
\intertext{Функции cos и sin цикличны каждые $2\pi$, но изначально у нас было уравнения $n$-ной степени. Значит мы должны будем учесть цикличность от $k = 0$ до $k = n-1$.}
  e^{2iny} =
  e^{2i\alpha + 2\pi i k} \\
  2iny=
  2i\alpha + 2\pi i k\\
  ny =
  \alpha + \pi k \\
  y =
  \frac{\alpha+\pi k} n \\
\intertext{Заменяем $y$ на $x$:}
  \text{arctg } x  =
  \frac{\alpha+\pi k} n \\
  x  =
  \tg{\frac{\alpha+\pi k} n} \\
\end{gather*}
Мы получили $n$ действительных, различных корней. $\qed$

\newpage
\chapter{Раздел 2}
\section{Задача №2.47}
\textbf{Найти вектор $x$}: \par
Вектор $x$ имеет длину $|x| = 5\sqrt 6$ и лежит на биссектрисе между $a$ и $b$.
\begin{gather*}
  a = 7i - 4j - 4k \\
  b = -2i - j + 2k \\
\end{gather*}

\textbf{Решение}: \par
Находим направляющие векторы для $a$ и $b$:
\begin{gather*}
  |a| = \sqrt{7^2 + 4^2 + 4^2} = \sqrt{49 + 16 + 16} = \sqrt{81} = 9 \\
  a_0 = \frac79i - \frac49j - \frac49k \\
  |b| = \sqrt{2^2 + 1^2 + 2^2} = \sqrt{4 + 1 + 4} = \sqrt{9} = 3 \\
  b_0 = -\frac23i - \frac13j + \frac23k \\
\intertext{Находим биссектрису для направляющих методом параллелограмма к $a_0$ и $b_0$:}
  x_2 = \frac19i - \frac79j + \frac29k \\
\intertext{Умножаем на константу, для удобства вычислений (получим сонаправленный вектор):}
  x_1 = i - 7j + 2k \\
\intertext{Находим направляющий вектор для $x_1$:}
  |x| = \sqrt{1^2 + 7^2 + 2^2} = \sqrt{1 + 49 + 4} = \sqrt{54} = 3\sqrt6 \\
  x_0 = \frac1{3\sqrt6}i - \frac7{3\sqrt6}j + \frac2{3\sqrt6}k \\
\intertext{Умножаем на длину $|x|$ для получения вектора $x$:}
  x = \frac5{3}i - \frac{35}{3}j + \frac{10}{3}k \\
\end{gather*}

\newpage
\chapter{Раздел 3}
\section{Задача №3.92}
\textbf{Найти функцию} $f(x) = 3x^2 -2x +5$ от $A =
  \begin{pNiceMatrix}
    1 & -2 & 3 \\
    2 & -4 & 1 \\
    3 & -5 & 2 \\
  \end{pNiceMatrix}$
\par
\textbf{Решение}:
\begin{align*}
  1)&
  \begin{pNiceMatrix}
    1 & -2 & 3 \\
    2 & -4 & 1 \\
    3 & -5 & 2 \\
  \end{pNiceMatrix} \times
  \begin{pNiceMatrix}
    1 & -2 & 3 \\
    2 & -4 & 1 \\
    3 & -5 & 2 \\
  \end{pNiceMatrix} = \\ &
  \begingroup
  \setlength\arraycolsep{8pt}
  \begin{pNiceMatrix}
    1\cdot 1 + (-2)\cdot 2 + 3\cdot 3 & 1\cdot (-2) + (-2)\cdot (-4) + 3\cdot (-5) & 1\cdot 3 + (-2) + 3\cdot 2 \\
    2\cdot 1 + (-4)\cdot 2 + 1\cdot 3 & 2\cdot (-2) + (-4)\cdot (-4) + 1\cdot (-5) & 2\cdot 3 + (-4) + 1\cdot 2 \\
    3\cdot 1 + (-5)\cdot 2 + 2\cdot 3 & 3\cdot (-2) + (-5)\cdot (-4) + 2\cdot (-5) & 3\cdot 3 + (-5) + 2\cdot 2 \\
  \end{pNiceMatrix} = \endgroup \\ &
  =\begin{pNiceMatrix}
    6 & -9 & 7 \\
    -3 & 7 & 4 \\
    -1 & 4 & 8 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  2)&\;3
  \begin{pNiceMatrix}
    6 & -9 & 7 \\
    -3 & 7 & 4 \\
    -1 & 4 & 8 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
    18 & -27 & 21 \\
    -9 & 21 & 12 \\
    -3 & 12 & 24 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  3)&\;2
  \begin{pNiceMatrix}
    1 & -2 & 3 \\
    2 & -4 & 1 \\
    3 & -5 & 2 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
    2 & -4 & 5 \\
    4 & -8 & 2 \\
    6 & -10 & 4 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  4)&\;2
  \begin{pNiceMatrix}
    18 & -27 & 21 \\
    -9 & 21 & 12 \\
    -3 & 12 & 24 \\
  \end{pNiceMatrix} -
  \begin{pNiceMatrix}
    2 & -4 & 5 \\
    4 & -8 & 2 \\
    6 & -10 & 4 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
    16 & -23 & 15 \\
    -13 & 29 & 10 \\
    -9 & 22 & 20 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  5)&
  \begin{pNiceMatrix}
    16 & -23 & 15 \\
    -13 & 29 & 10 \\
    -9 & 22 & 20 \\
  \end{pNiceMatrix} + 5 =
  \begin{pNiceMatrix}
    21 & -23 & 15 \\
    -13 & 34 & 10 \\
    -9 & 22 & 25 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
\end{align*}